【診斷法治．終章】吳靄儀 × 法律系學生：兩代法律人交鋒，理想現實有多遠？

《診斷法治》專題的最終章，邀得法律界元老吳靄儀，與仍未畢業的法律系學生見面，希望藉他們對談，梳理本專題的問題意識：「法治已死」與「法治未死」之間，是否真的有衝突？法治的可操作空間，還有多少？酷法壓境，法律、司法界，該如何自處？

參與對談的幾位法律系學生，早前接受本專題訪問（詳見第三及第四篇），毫不猶豫判定「法治已死」，斬釘截鐵律師在挽救法治上無能為力。已投身法律行業 30 年的吳靄儀，其後在報章專欄撰文回應，對一群後輩的悲觀深感難過，但也重申現實愈惡劣，我們愈要頑抗。她今年 4 月與多名民主派人士被捕，步出警署時見記者，亦重申討論法治已死不重要，該關注的是法律界如何在法治「危急」時，會不會「stand and fight」。

《立場》五年前曾刊出法治專題的第一輯，名為《最後防線》，該輯的最終章，受訪者同是吳靄儀。她當年已強調，公民社會，而非司法機構本身，才是法治、司法獨立這條「最後防線」的「最後防線」。

在今日一片「法治已死」呼聲、甚至中央繞過本地實施《國安法》的政治現實下，吳靄儀的說法被部分人批評是空話、「離地」;「法治已死」也被斥是失敗主義，無助改變現況。在 2020 年的香港，我們還能如何「捍衛」「法治」？意識到極權之赤裸與無孔不入後，再談「stand and fight」，我們實質上捍衛或追求的，又是什麼？

如果唔用捍衛 應該用咩

章節
0:00:00 法治已死？
0:06:16 法律教育：課室與法庭
0:19:14 反抗者 vs 幫兇？
0:28:50 抗爭，抑或垂死掙扎？
0:45:30 法律/香港人，如何安身立命

Watched. !